5.3 la extinción de especies en morelos 

Debido a las pequeñas dimensiones del estado de Morelos, no existen especies que pudieran considerarse como endémicas de su territorio y consecuentemente, no es posible hablar de extinción de especies de Morelos.
Sin embargo, sí se puede hablar de especies extirpadas, es decir, especies que ya no existen en Morelos, pero que aún se pueden encontrar en otras regiones del país.
Tal es el caso del pequeño pez Poeciliopsis balsas, que todavía en 1985 existía en algunos manantiales de Morelos, pero que ahora sólo se puede encontrar en ambientes cercanos a la costa del estado de Michoacán.
Tomando en cuenta la información que se presenta en el capítulo 4, así como los trabajos de Bonilla-Barbosa y Villaseñor (2003), CastroFranco y Bustos (1994) y Contreras-MacBeath y colaboradores (2000), así como datos de las colecciones de hongos y aves del Centro de Investigaciones Biológicas de la UAEM, se hizo un análisis de las especies de Morelos que se citan en la Norma Oficial Mexicana (NOM059-ECOL-2001) que enlista las especies florísticas y faunísticas de acuerdo a su grado de riesgo en (1) en peligro de extinción, (2) amenazada y (3) sujeta a protección especial (DOF, 2002).
Como resultado del análisis encontramos que existen 123 especies amenazadas en Morelos, distribuidas de la siguiente manera: 6 especies de hongos, 24 de plantas, un pez, 10 anfibios, 33 reptiles, 43 aves y 6 mamíferos en alguna de las categorías de protección.
Si analizamos los datos de acuerdo al grado de riesgo, tenemos 10 especies en peligro de extinción, 48 amenazadas y 65 sujetas a protección especial (cuadro 5.4).
Este último dato resulta por demás trascendente, ya que si bien una lista de esta naturaleza aporta mucho, lo verdaderamente importante es tener información que nos permita establecer prioridades de conservación y poder así aprovechar al máximo los limitados recursos económicos con los que se cuenta en el Estado para la preservación de su biodiversidad (Rivas, 2003).

Con estos datos y alguna información complementaria de tipo histórico y ecológico, se dará la pauta para definir “especies focales” de las que debemos ocuparnos de manera prioritaria, e inclusive aquellas que pudieran servirnos para abanderar las estrategias de conservación que se realicen en Morelos.
En este sentido una discusión importante en la actualidad es la que se relaciona con diferenciar a las especies que son de interés para la conservación, de las que son de responsabilidad (Dunn et al., 1999).
En otras palabras, para la escala geográfica de Morelos, estas últimas se refieren a las que como entidad debemos cuidar, ya que su área más importante de distribución se encuentra en territorio morelense.

Para poner un ejemplo práctico podemos hablar de Falco femoralis, especie amenazada de interés para la conservación, pero que se distribuye desde el sureste de Estados Unidos hasta Belice, y por el otro lado Rhyacosiredon zempoalensis (ajolote de Zempoala), que se distribuye principalmente en las aguas del Parque Nacional Lagunas de Zempoala y que es nuestra responsabilidad conservar.
El tema de la escala geográfica es también importante, ya que la norma de especies amenazadas considera al país como 2unidad de trabajo (1 953 162 km ), pero si hacemos un análisis de las especies que habitan en Morelos, a la escala del 2territorio estatal (4 961 km ) resultaría naturalmente un incremento sustancial de las que estarían en alguna categoría de riesgo.
Dicho análisis modificaría además las prioridades para la conservación de algunas especies.
De todo lo discutido sobre las amenazas al nivel de ecosistemas y de especies, salta a la luz el hecho de que se requiere de mucho trabajo que necesariamente implica importantes aspectos de coordinación sectorial y transectorial, así como la participación de los diferentes niveles de gobierno, de las instituciones académicas, de la iniciativa privada y de la sociedad civil en su conjunto.